[法律撚請入]點解人大釋法可以有追溯力?

以我所知，"釋法"既追溯力係局限於解釋本身法律條文出現嘅含糊字眼
假設有條條文寫"喪偶後四年內唔準扑嘢"，而條文冇寫明四年係指365日x4年，定係365日x3年+366日x1年; 係有含糊之處時釋法可能係有追溯力
但而家宣誓個法律條文冇提過要"真誠"或者"莊嚴"，個釋法完全係加咗一d新嘅法律要求入去個條文
個釋法已經唔只係解釋法律咁簡單，而係加入新嘅法律喎
點解區官判詞會話呢個釋法有追溯力?我橫睇掂睇都覺得係new law而唔係interpreting law
有冇熟法律嘅巴絲可以討論下
另外法律界有冇人打算義助議員打官司?
如果最後打到上埋去終審，好有可能係香港憲制最關鍵一仗
我覺得無論係讀緊書定做緊嘢，法律界應該全力協助

香港同中國，仲講乜鳩法律? 你唔好咁脫節啦

因為香港係殖民地

宗主國鍾意追溯返去1997年都得

追溯返去1842年就未試過

終審以前係吳嘉玲案講過法院有覆核人大釋法同保護憲制嘅責任
而家個釋法明明就係創造新法律而唔係解釋法律，如果法院仲堅信香港係行緊英式普通法，好應該企出嚟幫拖
如果連法院最後都投降唔抗共，到時就係香港憲制完全崩潰之日，我實即刻移民走佬

即使追溯力可以應用於釋法
而家個"釋法"根本係制定新法律，以"釋法"為名掩飾佢係新法律呢個事實

留名學野

依家嘅所謂「法律」已經唔係以前嘅法律
由高院講香港嘅三權分立唔成立果陣已經變晒啦
而且仲要係高院呢個upper-class

要控制有得say no 架咩,
咁天真既

其實我都有預感就算打到上終審都係輸
只係無論贏定輸都想有個結果，會d絕望點都好過慢慢一d一d將假希望剝奪走

點解冇 阿爺話有就有嫁啦

支那官方成日講嘅以法治港其實已經表示左會用「法」呢件武器去干預香港
只係估唔到連高院都會跪低
肥彭好撚嘢, 廿年前已經預計到害撚死香港嘅正正就係香港人

因為個名係釋法，事實係立法，連本地立法都唔使，立法會已死，議會抗爭已死

咁樣係事後法wor，唔make sense

長毛 大舊同郩民好多年前既人工使唔使追返

名為釋法，實為立法，點解區官判詞唔提及呢樣嘢?
駁下都好啊

《立法會條例》 第73條 以喪失資格為理由針對任何人提出法律程序

(1)選民或律政司司長可針對任何以議員身分行事或聲稱有權以該身分行事的人，以該人已喪失以該身分行事的資格為理由，在原訟法庭提出法律程序。
(2)本條所指的法律程序，不得在自有關的人以議員身分行事或聲稱有權以該身分行事的日期起計的6個月後提出。

其實係有問題，點解冇一個法律人士出黎指出問題所在？

不追溯原則係"新制定的刑事法律"係好嚴格
個原則係貨真價實嘅釋法未必完全適用
但而家個情況我覺得係名為釋法實為新法，不追溯原則一樣應該適用
但份判詞無深入討論過呢一個問題

因為中共連法官都凌駕埋

根據《香港人權法案條例》，只係刑事罪唔可以有追溯，而議員資格唔係刑事。

係，但係"真誠"同"莊重"點睇都係新法，而唔單單係釋法咁簡單
如果人大係以釋法為名創造新法，係好嚴重嘅違憲

正常係普通法下法例係冇追溯力

但人大有至高無上權力

好多年前已知啦

佢話自己釋法 無加到新野落去

之前幾次釋法都叫做真係解釋啊
呢次隔硬加兩個詞入去仲叫釋法?

區官判詞點解冇討論呢樣嘢?係雙方陳詞都冇提及定點

因為立法同修法先會冇追溯力
釋法有追溯力，因為條法例一直都在，佢嘅生效日期係由條法例出世嗰日幾計，所以釋法係能夠回溯返去立法嗰日……

你有得say no？
返工啦柒頭

立完23條咪可以追溯返97同宜家嘅反政府人士

無知一問 點先可以阻止到人大釋法？

憲法上，人大係整個權力架構入邊至高無上既組織，無任何野阻止到佢，亦都只有佢自己可以推翻自己既決定

不過香港終審法院好似試過唔採納釋法內容

上訴個時，個官仲話糧油憑咩話釋法係修法

所以真係睇中嬸，上訴庭就9成無希望(如果同一個官)

糧油單野已經見到上訴庭都係一樣，所以中沈真係最後希望

因為佢係人大（習帝），世界上已經無人可以阻到佢

根本依家拎幾多理據出離都無用
支那話乜就乜
仲要大把港豬撐 有d就不理政治
咩談判咩大和解咩政治籌碼根本曬鳩氣
要抗衡只有一樣野可以做 大家都知
不過暫時唔見得會有人想犧牲現有既生活

> "[法律撚請入]點解人大釋法..."
[完]

我個大狀fd 話係因為釋法=解釋緊條法例
係之前d人唔識解 條法律條文無變過
所以有追溯力

CHIEF EXECUTIVE OF THE HONG KONG SPECIAL ADMINISTRATIVE REGION AND ANOTHER v. THE PRESIDENT OF THE LEGISLATIVE COUNCIL [2016] HKCFI 1902; [2016] 6 HKC 417; HCAL 185/2016 (15 November 2016)

125. Given my acceptance of the CE and the SJ’s above
submissions that the court would reach the same above conclusion for
reasons I have explained above with or without referring to the terms of
the Interpretation, this submission is irrelevant to the present proceedings
and it is unnecessary for me to determine it. I however think that it may
be open to arguments that whether the Interpretation falls within the proper meaning and scope of “interpretation” as intended under BL158 is
a final matter for the NPCSC, given that the NPCSC has the ultimate
power to interpret the BL. However, since this issue has not been
argued substantively before me, I would refrain from saying anything
further.

各位唔洗嘥心機，個龍門任佢地擺

中國不嬲無fair play
只係識強權就係真理

刑事法唔可以有追溯力。

咪再解釋刑事法有追溯力

香港唔係利普通法
係行中國特色嘅普通法

但係個釋法加咗兩個詞語去到先有法例，唔係過曬界同修法無異咩?點解法官唔認為呢個係新法律?
作為新法律根本唔可以有追溯力

咁個法官應該係個判決到定義釋法同埋立法有咩分別
個官憑咩一句講話個釋法唔等同立法，完全唔解釋當中嘅邏輯

即係釋法係現有法例加入任何新詞彙都必然係解釋緊先有法例?
如果法院唔定義釋法同立法有咩分別，點服眾啊

如果終審夠膽企硬多一次
又唔係未試過
九九年第一次釋法都講到明雙非無居港權
「本解釋所闡明的立法原意以及《中華人民共和國香港特別行政區基本法》第二十四條第二款其他各項的立法原意，已體現在1996年8月10日全國人民代表大會香港特別行政區籌備委員會第四次全體會議通過的《關於實施〈中華人民共和國香港特別行政區基本法〉第二十四條第二款的意見》中」
佢的釋法係要跟呢個“意見”

你雙非判果時都無跟啦
其實佢吹你唔脹
佢識捩橫折曲你唔識咩？
唔敢直面對抗
你可以話跟個釋法
由監誓人執行
如果監誓人已經同意宣誓並接納
法院就唔管
如果夠薑啲(雖然我覺得佢地唔敢 )法院應該判梁游贏
作一大堆藉口，總之刊憲就係議員
話釋法無排除基本法第七十九條
你立法會自己跟番第七十九條取消佢兩個資格

要睇終審果幾個官

我記得普通法係嘅法官可以唔按法例裁決。下面引用wiki

判例法，即在普通法系的司法管轄區里，由法官在法庭上針對具體的法律問題而做出的判例，通過積累而形成的法律。判例法也被成為非成文法，因為對法律的理解常需要通過閱讀判例，而非法律本身，來確定。與判例法對應的是由立法機關通過的成文法。

點解香港班法官咁癈，搵個有良心講人話嘅都冇

個個法官都冇膽識

香港獨立

唉
咪即係香港連司法獨立都冇埋?

表面上是司法獨立 實際上是人治社會
中共連三權分立都推番左個下 已經唔會信香港係同中共有權力衝突果時會有公義可言

依個係政治問題，從法律技術層面睇係無意思

其實釋法係法律問題 只不個中共用法律來解決政治問題
根本上中共的政治權利大於香港所有的權力機關

樓主真係天真
仲信香港有法律

根本根據基本法第158條，釋法係要香港終審法院提請人大常委會先至會做，而唔係人大常委會自己主動做，嚴格嚟講人大常委會未經香港終審法院提請而自行主動釋法係違憲，但事實上所有法官都冇質疑過呢一點而繼續依據人大常委會嘅釋法去做嘢。

Btw 其實立法會70席比晒你都冇用，因為仲有一條叫基本法第17條

香港淪落到變到只係有法可依嘅程度，一句解釋法律就收皮

昨天上facebook是合法的，今天就說上facebook是違法的，然後就被定罪了，罪名是昨日上facebook。

你知唔法官既任命同罷免係邊個做
牽涉到重要政治裁決, 法官又點會唔奶共

宣誓兩字本來就imply 左宣誓者應以真誠態度宣讀誓言
其實唔算格硬加新字眼落去解釋

而且根本係隔硬加新法

我覺得都係有d牽強
當有條例話綠燈先可以過馬路，好難imply話必須小心謹慎地過馬路
宣誓只係僅僅宣讀誓言，點可以加d心態要求入去，仲唔係making new law咩

同一班罪犯講法律
你傻架?

我係食錯藥

基本法的解釋權在人大
釋法權都係基本法條文之一
所以釋法同立法既定義都係人大可以定

其實係玩撚晒

其實背後嗰句係 皇帝想點就點
滿意未？

咁香港法院仲有咩存在價值
香港法律界班人飽讀詩書，點解冇乜人企出嚟

以前天真以為好似英國佬咁有權唔用
而家發覺支那係有權用到盡

法律解釋權係支那手上變左政治工具
當年基本法起草果陣咁堅持要將釋法權留係人大就係要等適當時候進行政治任務之用

佢既意思應該係，因為香港係匪治殖民地，所以共匪想點打橫黎行都得，反正你班香港順民又反抗得去邊。

幾時釋法解決雙非
追溯番

因為人大大撚哂

你一係就JR人大，但冇司法管轄權

而家個立法會仲有乜用
民主成份仲廢過97，dq曬選民嘅選票

法律根本要有可遇見性

今次既追溯冇, 不過香港既法治

如果終審法院夠薑繼吳嘉玲案後再挑一次機就好，始終嚴格嚟講基本法地位理應係高於人大常委

而家香港行政司法立法三權都被人大釋法凌駕曬...
好想有生之年可以再見到法院肯挑人大機

爺你老母啊
全家生癌啦

lm

過馬路點可以同宣誓比 乜叫僅僅宣讀誓言

你試下同你老婆講你對佢既宣誓只係僅僅宣讀，聽到都覺得有問題。就好似話口頭承諾只係講下 根據 contract law 口頭承諾係有法律效力

而民政署個網對宣誓既解讀係"至誠鄭重"同"真實明確及清唽可聞"

利申 唔識法律尻up兩句 俾d逆向思維大家

幾令人反思，但我都係覺得唔夠說服力
contract係雙向，但宣誓只係單向，更何況宣誓只係一個儀式，連簽個名都冇
用結婚做例子，只要唔係牽涉金錢交易嘅假結婚，即使一段婚姻缺乏真感情，係香港依然係合法結婚
而家個釋法就好似話任何婚姻必須係真誠而莊重先合法，如果登記註冊結婚個人望落嘻皮笑臉就唔比註冊
另外民政網係政府寫，冇法律上意義

係正常普通法國家，解釋法律係法院做
法院根據條例點寫去解釋
所有人只會望著條例字面做事
咩立法原意、背後意思都係on撚9
我係當年立法班人肚入面條蟲？
係香港咁on9
人大食住晒

一直講緊香港有無「剩餘權力」就係講緊呢樣野

中國同香港唔係行緊聯邦制，而係行緊單一制

香港既行政司法立法機關享有權力（e.g.民生、經濟、司法裁判）都係由人大通過憲法授予既，然後人大保留左另一堆權力無比香港（e.g.國防、外交）

而唔係香港上交左國防同外交既權力上去，自己保留住民生、經濟、司法裁判既權利（呢個係聯邦制既做法）

所以人大其實係可以郁哂你香港所有野，因為佢只係授權你自己做，唔代表佢失去左自己既權力，佢只不過promise你唔會動用堆權力姐

所以你話行單一制點樣搞一國兩制丫

其實有留意 (e.g . 陳志雲 case)，上訴庭判斷，較偏向政府？？

99年劉港榕案係最壞先例，17 年仲問緊點解點解

1. 人大常委釋法權力是無限制的，可以隨時釋法
2. 釋法有追溯力，追溯到基本法開始生效之時

如果相信現有法制，而家只係跟據99年案例黎判(我估，無睇DQ 案判詞) .

如果唔相信，應該99年開始覺得荒謬，到17年點解覺得會有唔同？

中央話有就有架啦

莫講話而家挑機。 吳嘉玲案之後點解有吳嘉玲no2? 就係要澄清終審庭無意挑戰人大常委權力。

到99 年劉港榕案承認人大常委釋法權係無限制的。

點解會覺得基本法>人大常委

吳嘉玲no2之後可以肯定既係人大常委可以係任何時候釋法，但終審都冇否決到自己係咪有權審核人大常委釋法既內容
呢次釋法似乎過咗界，因為已經係制定新法，如果依照吳嘉玲案，法理上終審係可以裁定話呢個釋法實際上已係立法
基本法立法權係人大到，得釋法權係人大常委，所以如果呢次"釋法"係釋法為名但立法為實既決定，就唔應該有追溯力
而基本法>人大常委係理論上既情況，因為人大常委只可解釋但不可修改基本法，要修改就要交比人大全會跟足程序做，人大常委呢次釋法係過咗條界線，但香港法院完全當無睇到件事，自動跪低

基本法修改權係人大全會到，而釋法權係人大常委而唔係人大全會。當初呢個安排應該係想避免共產黨任意往為，因為修法有好多程序搞
但勢估唔到人大常委明明係修法都隔硬話係釋法，跳過曬程序仲玩埋無限追溯，基本法寫乜都可以當冇睇到，同暴政講法律都幾令人心灰

要跟返時序去睇：

吳嘉玲no2: 終審庭承接人大常委釋法對香港法院有效力。終審庭無一個絕對權力去審核人大常委既內容，終審庭"意見"係如果人大常委釋法係其實立緊法，終審庭"或"有司法權去裁定釋法違憲。 但人大常委隨後釋法理都無理過終審庭呢一個意見。

劉港榕案完全跪低。諷刺係，戴教授無點猛力抨擊終審法院判決，認為法院係無辦法硬食。我同意戴教授所講，終審法院唯一可做就係唔好觸怒中央，因基本法下，人大常委釋法權力係無限，已終審法院權力係被動，有限既。

梁游案：法院認為無必要去考慮究竟人大常委釋法的實際意義是否立法。因為當人大常委釋法時，佢行使既權力係中國憲法所賦與的，係香港行普通法既律師同法官究竟有無能力同權力去質疑，審核。法院認為無，所以梁游敗訴

DQ案： 158 條， 人大全會，人大常委都唔係爭拗點，因為梁游案案例。 只係跟梁游案判。